<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>首页 on Sirius 的博客</title>
    <link>https://siri.ink/</link>
    <description>Recent content in 首页 on Sirius 的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>cn</language>
    <copyright>Sirius (CC BY 4.0)</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://siri.ink/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>友链</title>
      <link>https://siri.ink/link/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/link/</guid>
      <description> 友情链接 y4code </description>
    </item>
    <item>
      <title>如何真正开口说英语</title>
      <link>https://siri.ink/blog/how_to_learn_english/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/how_to_learn_english/</guid>
      <description>昨天终于将这学期最难的一门课 Efficient Algorithm 考完，有时间总结一年以来的英语学习之路，也算是将很久之前挖的坑给填上。&#xA;我的英语基础 在 2022 年决定出国留学时，我其实已经 12 年没有主动学过英语了。大学虽然考过了四六级，但主要还是靠高考留下来的底子。听说读写唯一能拿得出手的就是阅读了，但也只是能阅读简单的文章，对于日常的报纸和整本书阅读下来还是不行的。口语更是哑巴英语，简单的单词都能读错甚至读不下来。&#xA;如果从 2022 年 10 月开始购买雅思备考书籍算起，到今天总共 15 月。6 个月雅思成绩拿到了 6.5，15 个月日常交流已经不成问题，全英课程也能听懂大部分了，并且在前段时间第一次做了英文演讲，从哑巴英语到现在这个状态我还是挺满意的。&#xA;如何边工作边备考雅思 首先分享下雅思的备考方法，我觉得我的雅思备考方法特别适合工作党，因为我自己是在一边工作一边备考，虽然备考 6 个月，但是每天学习时间基本都是不超过 3 个小时的，所以好的方法特别重要。&#xA;备考材料和平台 刘洪波阅读三件套 雅思王听力 Simon 雅思写作 除了这些还有用到 Cambly 来练习口语， Grammarly 来练习写作，“雅思哥” 来刷雅思真题。&#xA;学习策略 很多人学英语的一个误区是上来就背单词，这个错误我同样也犯了。词汇量当然重要，但通过背单词积累词汇量的方式，投入产出比太低了。我在背了两个月单词之后发现英语完全没有提升，并且记住的单词也没有几个，因为完全没有使用场景，所以其实很难记住。&#xA;后面我就调整了策略，在看完所有的教程后就开始不停的刷真题了。口语在将口语题库的所有答案都写下来后，在 Cambly 上找外教练习口语，写作就在写完之后用 Grammarly 来纠正语法错误，再让 ChatGPT 给出修改后的范文。&#xA;因为工作很忙，所以我一般会利用中午午休的两个小时和晚上下班后的一个小时。很多人会早起来备考，但是我早上学习状态并不好，所以基本上就利用午休同事都在休息，并没有太多人找我聊工作上的间隙来刷真题的阅读和听力。晚上因为工作了一天也很累了，就做点比较轻松，不那么犯困的事情，比如练口语和练写作。&#xA;有一个关于听力的小技巧：因为雅思听力每个部分的难度不一样，如果基础真的很差，可以集中先刷第一部分，也就是最简单的部分，在找到自信心后再刷难度增加的其他部分。&#xA;就这样边工作边学习了 6 个月，雅思拿到了 6.5 分，也顺利的换到了入学的 offer。&#xA;如何真正的开口说英语 相比备考雅思，很多人更痛苦的应该是口语，有的人雅思考的很高，但是出了国之后会发现，还是完全听不懂别人在说什么，外国人也听不懂你在讲什么。有的时候即使能听懂，也不知道怎么回，直接就陷入冷场。&#xA;一个原因是你的发音不标准，别人听不懂，而且因为不知道正确的发音，所以别人讲的你也听不懂。另外一个原因是对不同的场景，应该用什么表达和单词根本不知道，别人讲的你能听懂，但是并不知道什么是适合和得体的回答。&#xA;解决听不懂和发音的问题 第一个问题的答案，就是尽量多去跟读。我的感受是，如果这个单词或者句子你能读出来，基本上别人说的时候，你就能听懂。所以就要多跟读，多去模仿正确的发音，我一直在跟读学习的材料有两个。&#xA;赖世雄美语音标 ESLPod 系列 这两个材料都是美音，因为相对于美音，英音或者其他口音的优秀材料相对较少，所以可以先用美音入门，然后再学习自己偏好的口音。&#xA;如果时间充足，可以在一周内直接把音标学完，对什么是正确的发音有个基础的认识，然后就开始跟读 ESLPod 的材料。&#xA;ESLPod 是我觉得最适合跟读的材料了，它有六个完整的系列，每个系列都聚焦在一个主题上。比如《Interview Questions Answered》列出了面试会问到的话题以及相应的回答，所以如果你要准备英文面试就可以优先跟读这个材料。还有一个我正在跟读的是《A day in the life of Jeff》是描述一个上班族的完整一天，会提到很多生活场景中的表达，在这种学习的过程中会自动记住一些用到的单词，也少了很多背单词的痛苦。</description>
    </item>
    <item>
      <title>时间还有，健康还在</title>
      <link>https://siri.ink/blog/overview_of_2023/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/overview_of_2023/</guid>
      <description>2023 年 1 月 1 日，我在广州跨年。英国时间，还有 5 个小时就 2024 年的此时，我在利物浦。&#xA;3 年前，我一直在想 30 岁的时候我会是什么样子，会在什么地方。后面发现还是想出国待一段时间看看，并且本科刚毕业的时候，因为家庭原因本来计划读研的我不得不出来工作。虽然现在回头看是个正确的选择，但是工作了10 年，即使换工作的间隙也没有长时间的休息过。不如就给 30 岁的自己一个生日礼物，gap 一年来读研。&#xA;现在看来，这个礼物送的还是蛮成功的。可是彼时彼刻，未来迷雾重重，很多晚上焦虑的睡不着。当有很多选择，并且看来都很好的时候，选择就显得更难。&#xA;最难的放弃的就是工作。国内大厂普遍都在裁员的情况下，有一份腾讯产品经理的工作还是很香的，并且大环境如此，留学回来可能反而不一定能找到同等待遇的岗位。不过坦白说，我在腾讯的工作经历并不算很愉快，因为压力很大，来自 KPI 的压力，来自同事之间内卷的压力，所幸薪资给的很到位，在国内也只有寥寥几家公司能接得住腾讯的薪资。很多人在骂腾讯，更多人想进腾讯。所以，辞职还是一个非常难做出的选择。&#xA;我的思考思路是这样的：如果在腾讯每年都晋升（当然这几乎是不可能的），5年后也就是个总监。可是在我观察很多总监和组长的状态后，我发现他们虽然工资很让人羡慕，可是过的也并不快乐，每天担惊受怕，随时被裁掉的风险很大。两年时间，我所在的中心总监换了 3 个，组长们也换了 3 轮。放眼望去，国内大的互联网公司基本都是同样风格，内卷到 35 岁然后失业，我不想这样活，我想看看有没有不一样的活法。&#xA;最终，6月份的时候，雅思成绩合格换到了学校的 unconditional offer，确保 9 月份能顺利入学的情况下，我选择了离职。之所以提前两个月离职，一是因为想多点时间在中国周边转转，二是当时因为工作产生的焦虑感非常强烈，也必须要休息一段时间。所以我辞职之后就开始了越南和日本之旅。&#xA;站在职业发展的角度，现在还很难断言我的选择是对是错。有一个和我情况类似，已经工作很多年的程序员，因为国内外科技大厂都在裁员，而他因为有房贷，担心毕业后很难找到工作，就延后了入学时间。我很庆幸，在2020年左右犹豫了很久是否买房，最终也没有下定决心反而逃过一劫，也有了更多的选择权。&#xA;所以，2023 年的很多事，也让我更新了自己的“人生算法”。人生意义是我在25岁就确定，到现在依然适用的指北针。人生态度是我很难做到，但还是尽量要去做，以此让人生保持快乐。而人生的选择就是方法论，在面临抉择时，如果我的选择，能让以后的我产生更多选择，而不是更少，那这就是一个好的选择。&#xA;人生的意义：多去体验&#xA;人生的态度：及时行乐&#xA;人生的选择：一个好的选择是能让我有更多选择的选择&#xA;因为下半年不再工作有了时间，第一次到异国的环境长期生活，2023 年也成为了人生中尝试很多“第一次”的一年：&#xA;第一次考了雅思&#xA;第一次去了越南&#xA;第一次去了日本&#xA;第一次来了英国&#xA;第一次尝试了潜水&#xA;第一次做了英文演讲&#xA;第一次体脂降到了12%&#xA;第一次 DIY 申请研究生&#xA;第一次写代码超过一万行&#xA;第一次持续在推特上更新&#xA;……&#xA;这些“第一次”看起来都很简单，在很多人眼里也确实很简单。有的时候需要一点点毅力，有的时候需要一点点机遇，有的时候只需要那么一点点勇气，而勇气恰恰是我们稀缺的。所幸时间还有，健康还在，还有重拾勇气的机会。记录下来这些“第一次”，让我能在以后焦虑和彷惶的日子里，继续勇敢。&#xA;还有 3 个小时就是 2024 年了，我要动身去加入朋友的 party 了，希望能在海边看到跨年的烟花。&#xA;2024，你好啊！</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何更好的理解他人</title>
      <link>https://siri.ink/blog/how_to_understand_others/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/how_to_understand_others/</guid>
      <description>1994年，纽约时报刊登了这样一个故事：&#xA;一个刚结束一段恋情的女孩，将前男友送她的情书、贺卡等全装到一个袋子里，扔到了楼下的垃圾桶。可是，第二天她的前男友就打电话过来，质问她为什么要将这些东西丢掉。&#xA;让她吃惊的不是前男友知道这件事，而是这件事原来是一个露宿街头的流浪汉告诉她前男友。&#xA;原来这个流浪汉在垃圾箱里找到了这些信，他非常好奇这对情侣为什么会分手，于是他在信中找到了女孩前男友的电话，花光了身上仅有的一枚硬币，打电话给他前男友说了这件事。&#xA;一个流浪汉因为好奇，想了解别人分手的原因，花光了自己的仅有的一枚硬币。&#xA;对于人类来说，尝试理解他人是一项基本需求，也可以帮助我们更好的融入社会。&#xA;本文结合著名心理学家埃略特·阿伦森的《社会心理学》，聊一聊我们如何更好的理解他人。&#xA;判断一个人，只需要100毫秒 心理学研究表明：我们对一个人的最初印象形成的速度非常快，仅仅凭借外貌，在100毫秒之内，就可以在心里完成对别人的评价。&#xA;而形成一个人最初印象的关键在于表情，根据表情，我们可以得出对一个人的初始评价。&#xA;一般人类有六种基本情绪，包括愤怒、快乐、惊讶、恐惧、厌恶、悲伤。这六种基本情绪又可以进行组合，衍生出更多的情绪表达方式。&#xA;除了人的表情，我们还会通过眼神、手势、语调、语速等来对别人进行判断。&#xA;这些都称之为“非语言行为”。&#xA;不要小看“非语言行为”的力量，大多数对别人的判断都是基于非语言行为得出的。&#xA;不信的话，你可以试着用6种不同的情绪讲出这句话：我不认识她。&#xA;可以用手机录音下来，回放给自己听，也可以找个朋友看看能否听出你不同的情绪。你会发现，你自己或者你的朋友，大部分都是能分辨出哪些是愤怒，哪些是快乐。&#xA;生活中，我们常常对别人说：“你不会好好说话吗？”大部分都是基于别人说话的语调，判断别人此时处于愤怒或者厌恶的情绪中，这也是“非语言行为”的一种。&#xA;想想你的男朋友或女朋友，有多少次因为你漫不经心的一句话，而质问你：“你什么态度，不会好好说话吗？”&#xA;其实，他们都是在潜意识中判断出你说话的情绪是有问题的，这也是人类的本能之一。&#xA;不过即使是相同的情绪或者语言，如果所处的情景不同，我们也可能作出不同的判断。&#xA;接下来聊一聊，人类进行判断时，所需要的内在步骤。&#xA;什么是“内部归因“和”外部归因“？ 判断其实分为两步走 在每个人的脑子里，都有一个“固定公式”：&#xA;一个人乐观开朗，那么他就慷慨大方，乐于助人；&#xA;一个人热情努力，那么他就能力出众，自制力强；&#xA;推而广之到我们的生活中：&#xA;一个人经常加班到深夜，就认为他工作负责；&#xA;一个人老是上班迟到，就认为他缺乏责任心。&#xA;这些都是我们脑海中的“固定公式”，认为一个人的表现，就决定了他的内在。&#xA;这也是在判断的第一步中，每个人经常会犯的错误，即：把一个人的外在表现，归因为这个人的内在性格或者态度。&#xA;这种将行为发生的原因，判断为与当事者自身的人格、态度或者个性有关的方式，我们统称为“内部归因”。&#xA;我们在生活中，经常应用“内部归因”。&#xA;比如一个学生，期末考试不及格，我们会认为他学习不努力，或者比较贪玩。一个员工，没有按时完成工作内容，我们会认为他能力比较差，或者没有责任心。&#xA;“内部归因”是人人生下来都会的判断方式，这种判断方式在我们脑海里有“固定公式”，所以，我们判断起来毫不费力，大脑经常迫使我们按照“固定公式”去想问题。&#xA;想要摆脱“固定公式”，我们更应该学会“外部归因”。&#xA;一个员工没有按时完成项目，是不是因为项目有更高级别管理者在阻碍，又或者员工的家里发生了重大变故，导致他无法集中精力在工作上，这些都有可能导致他没有按时完成工作。&#xA;这种判断时考虑情景因素的影响，称之为“外部归因”。&#xA;生活中，我们更多的使用了“内部归因”，而不是“外部归因”。&#xA;上面的例子，如果我们只考虑内部因素，对这名员工的评价就非常负面。考虑进外部因素，评价就是正面或者中性的了，差异还是蛮大的。&#xA;想一想：有多少次在路上遇到乞丐时，我们都会下意识的判断这个人很懒才会沦落到当乞丐，而没有去想他个人是遭遇了什么不幸才不得不行乞。&#xA;这就是我们思考的模式，总是习惯性的将问题归因到个人，而忽略了外部因素的影响。&#xA;“眼见并不一定为实”，如何才能进行正确的理解他人？ 为什么我们会犯那么多错误？&#xA;最主要的原因是我们习惯性的觉得：眼见一定为实。&#xA;我们一般通过视觉和听觉来获取信息，观察到的就是当下发生的行为，但是却看不到事情发生的前因后果。&#xA;套用编程中的术语就是：“缺少上下文”。&#xA;如果一个高中生在期末考试中成绩不及格。我们会下意识的认为这个学生学习不努力，但或许是其他原因造成的。&#xA;可能这个学生的家人一直生病，他需要把更多的时间花在照顾家人而不是学习上。也有可能他在考试当天的早上吃坏了肚子，导致考试发挥不好。&#xA;还有一个我们经常会看到的场景，在上下班的公交车上，站着一个白发苍苍的老人，而旁边就坐着一个并没有起身让座的年轻人。&#xA;看到这一幕，很多人都会在心里认定年轻人没有公德心，不懂得尊老爱幼。&#xA;如果这个年轻人非常害羞，内心想让座，可是又开不了口；又或者他在下班前刚被领导训斥了一顿，身心都非常疲惫。这样的情况，你还会觉得这个年轻人没有公德心吗？&#xA;所以，我们在理解一件事时，能获取的信息本身就不全面，无法得知事情的前因后果。再加上大脑会首先进入“内部归因”，经过刻意训练或者获取到更多信息之后，才可能进入“外部归因”，怪不得我们经常会出错了。&#xA;是不是我们就无法做出准确的理解呢？&#xA;其实，有一个可执行的步骤，帮助减少判断的错误：&#xA;我们要了解内部归因和外部归因的不同。&#xA;不要只使用内部归因，而要使用两种方式综合判断。&#xA;只把判断的结果作为假设，而不是最终结论。&#xA;尽可能多的收集信息，根据新信息来修正我们的判断。&#xA;上面的步骤，可以帮助我们减少错误的判断。即使下了结论，也尽量把这个结论作为一种假设，而不要给别人贴上“标签”。&#xA;一旦给别人贴上“标签”，就像带上了有色眼镜，很难再正确的理解他人了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>俞军：一流的产品经理，心中都有份蓝图</title>
      <link>https://siri.ink/blog/methodology_of_product_design/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/methodology_of_product_design/</guid>
      <description>在产品圈，很少有人不知道俞军老师，他是百度的第一任产品经理，也是著名的「产品军规12条」的提出者。&#xA;俞军在加入滴滴之后，任产品高级副总裁，2019年离开滴滴时出了一本书，系统讲了他对产品的理解和实践，也就是今天想聊一聊的《俞军产品方法论》。&#xA;01 没有产品蓝图，就有如盲人摸象 在和其他产品经理沟通时发现：因为产品工作本身很复杂，涉及的业务也比较多，即使优秀的产品经理也只能对一两个领域比较熟悉，更不用说抽象成普适的产品体系。&#xA;所以，市场上关于这类的书籍少之又少。&#xA;产品经理们一直以来也都缺少了这样一份职业蓝图：该学什么，不该学什么；哪些是重点，哪些又是细枝末节，市场上缺乏这样的指南，也很少有人讲的透彻。&#xA;没有蓝图，就有如盲人摸象&#xA;《俞军产品方法论》就是尝试解决这个问题的一份蓝图。&#xA;如果把「产品」比做一颗果实，按照《俞军产品方法论》，产品体系可以对应到以下树的结构：&#xA;根：「企业」「产品」「用户」三者的本质和关系&#xA;干：「用户模型」和「交易模型」&#xA;枝：「设计工具」和「数据工具」&#xA;除此之外，「心理学」和「经济学」就是这颗树的养分，心理学有助于理解微观个体行为，经济学有助于理解宏观的群体行为和结果。&#xA;梁宁在得到上，有一门产品经理入门课，其中讲到：构建知识体系需要从“点、线、面、体”进行着手，而不能只见树木，不见森林。&#xA;《俞军产品方法论》也是一个完整的体系，学会了“根、干、枝、养分”，才能算是掌握了产品方法论。&#xA;接下来，本文就从「根」、「干」、「枝」以及「养分」四个方面，详细介绍如何构建一个完整的产品体系。&#xA;文中大部分内容为书中的观点，也有我为了完善产品方法论而增加的施力。&#xA;02 构建一个产品体系，需要从本质着手 在交易中，需要「用户」「产品」「企业」三方的参与。了解三者的本质和关系，有助于平衡好各方利益，是产品体系的底层公理，犹如「树根」。&#xA;用户本质是：需求的集合&#xA;一般我们认为只要一个用户，注册了某个应用，就可以认定是这个应用的一个用户，比如微信的注册数有10亿，我们认为它的用户数有10亿。&#xA;但是按照书中讲的需求满足的角度来看，微信的用户不止10亿。&#xA;因为一个产品，可能会满足一个自然人不同场景下的不同需求，所以，该自然人可以看作这个产品的多个用户。&#xA;比如：10亿用户，使用了微信的通信功能，3亿用户，使用了微信的支付功能，有5亿用户，使用了公众号功能。&#xA;那么从需求的角度来看，微信的用户不止是10亿，而是远超10亿。&#xA;所以，在进行用户分析时，不能笼统的归为一类，而要按照用户使用产品的场景，进行归类。&#xA;在进行用户归类后，才能根据场景进行进一步的规划。&#xA;企业本质是：发现市场获利机会&#xA;管理学大师德鲁克说过：&#xA;企业存在的唯一目的就是创造顾客&#xA;而创造顾客的手段，就是通过发现市场获利机会。&#xA;“信息不对称”是企业获利的常用方法：“你不知道，而我知道”，就可以利用信息差来赚钱。&#xA;除了信息差，还可以通过提升效率来获利。如果一个企业在特定领域，效率远高于其他企业，成本也会远低于其他企业，这样也能在市场上获利。&#xA;1、利用信息不对称获利&#xA;各种中介企业，或者类似中介的企业，其实就是在利用信息不对称赚钱。&#xA;比如滴滴出行，它利用最近的车辆信息，来赚乘客的钱，反过来，又利用出行的乘客信息，来赚取司机的钱。&#xA;瓜子二手车也是利用信息不对称获利的案例，它利用闲置二手车的信息，来赚买家的钱，反过来，又利用潜在买车用户，来赚卖家的钱。&#xA;总之，存在信息不对称的领域，都可能存在套利空间。&#xA;2、提高企业效率获利&#xA;格兰仕是一家中国本土企业，它从制作“鸡毛掸子”起家，后来将国外生产线引进国内，进入微波炉行业，然后一直采用低成本扩张战略。&#xA;通过低成本，格兰仕将产品的售价降低40%，产品销量也随之增长了225%。因为微波炉行业的规模效应，格兰仕的成本进一步降低，市场规模也进一步扩大。&#xA;格兰仕微波炉一直采用低成本战略，结果是一大批规模小、产品无明显差异的企业退出了微波炉市场，微波炉生产厂家由200余个减少为20个。而格兰仕的市场占有率一路攀升，一度曾达到了76%，成为中国少数几个拥有行业控制能力的企业之一。&#xA;从格兰仕的案例看出：企业可以通过降低自己的生产和经营成本，以低于竞争对手的产品价格获得市场占有率，并获得巨额利润。&#xA;所以在特定领域做的比竞争对手效率高，也是赚钱的一种方法。&#xA;现在企业服务领域大火，也是因为互联网人口红利已经消耗殆尽，企业需要各种内部系统提高效率，以更低的成本提供服务，获取更多用户。&#xA;产品本质是：价值交换的媒介&#xA;用户和企业之间交换的是价值，产品只是传递价值的媒介。&#xA;本质上，我们交换的不是产品本身，而是产品背后传递的价值。&#xA;微信传递的是随时随地能和别人通信的价值；&#xA;滴滴传递的是随时随地能获得快捷出行的价值；&#xA;头条传递的是随时随地能获得资讯的价值。&#xA;因此，「用户」「企业」「产品」三者之间的关系，可以用下图表示：&#xA;而产品经理承担的就是：在用户和企业之间找到联系，为企业创造利润，为用户创造价值。&#xA;03 低阶产品掌握「用户模型」，高阶产品掌握「交易模型」 什么样的产品，才能称之为一个“好产品”呢？&#xA;对用户有用的。&#xA;为企业赚钱的。&#xA;其实这两者结合起来就是好产品的定义：对用户有用，并能长期赚钱的产品，就是好产品。&#xA;想要做到对用户有用，需要掌握用户模型；想要持续赚钱，需要设计一个好的交易模型。&#xA;这两个模型撑起了产品的框架，是产品方法论中的「树干」。&#xA;用户模型：用户行为及其原理&#xA;用户模型其实就是用户的偏好和行为反应模型，可以概括为以下公式：&#xA;情景 + 用户 ——产品——&amp;gt; 用户体验</description>
    </item>
    <item>
      <title>云计算入门</title>
      <link>https://siri.ink/blog/the_introduction_of_cloud_product/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/the_introduction_of_cloud_product/</guid>
      <description>本文从云计算的定义、云计算的历史和现状、云计算的使用三个方面介绍云计算，最后再聊一聊云计算产品的做法，以及如何进入云行业。&#xA;01 什么是云计算？ 云计算产品种类繁多，但是无论什么类型的云产品都主要是：“ 将集中的 IT 资源虚拟化，交由专业的团队进行统一运维，以互联网的方式对外提供服务 ”。&#xA;根据美国国家标准与技术研究院（NIST）制定的云计算标准，主要按照部署方式和服务模式进行分类。&#xA;1、按照部署方式的不同，主要分成私有云、公有云、专有云和混合云，他们的主要区别在于部署方式。当然，也有一些因为行业标准以及规模范围等因素造成的实现技术的区别：&#xA;私有云：为单个组织或者团体提供云服务的平台；&#xA;公有云：为大众提供云服务的平台；&#xA;专有云：又叫团体云，为具有相同关切点的组织或者团体提供云服务的平台，相同的关切点可能包括：安全规范、监管要求等。根据不同的关切点可分为金融云、政务云等。&#xA;混合云：同时包含上面任意两种架构的云平台叫做混合云。&#xA;上图可以帮助理解几种云之间的关系，私有云是一个独立部署的云平台，主要是大型企业和政府内部使用，一般不是云计算行业从业人员比较难接触到。&#xA;公有云比较常见，阿里云、腾讯云、华为云我们都可以通过搜索引擎直接进入官网，购买相应的云服务。&#xA;这三家云厂商也都有专有云，不过入口比较深，一般因为特殊的安全和监管要求，费用会比公有云更贵，也有只做专有云的云平台，比如平安集团的平安云，主要就是做金融行业的云平台。&#xA;混合云的产生是因为一些企业或组织出于数据隐私或者 IT 架构考虑，使得整个 IT 系统存在多套云环境，不同云环境之间通常通过网络专线进行连接。&#xA;一个常见的混合云搭配是：企业内部搭建私有云存储核心业务数据，而把边缘或者非核心的业务放到公有云上。&#xA;2、按照服务模式的不同，主要分为 IaaS、PaaS 和 SaaS，他们之间的区别在于：云服务的可定制化程度。&#xA;IaaS （Infrastructure as a Service）：主要是提供基础层的服务，最常见的交付物是云主机。主要典型产品为 AWS 的 EC2 产品以及其他厂商的云主机；&#xA;PaaS （Platform as a Service）：主要是提供业务代码的运行环境和工具，最典型的 PaaS 应用是 GAE ( Google App Engine ) 以及 SAE ( Sina App Engine )。云上的数据库和中间件应用也算是典型的 PaaS 应用；&#xA;SaaS （Software as a Service）：直接注册、登录即可使用的云产品，比如说钉钉、企业微信这些办公协同软件就是典型的 SaaS 产品。邮箱也可以看作是一个广义的 SaaS 产品。SaaS 平台因为行业和应用场景的多样化，分类很多。&#xA;不同的服务模式，对应着用户对资源的不同掌控力度。&#xA;IaaS 层的产品用户对于资源的控制力度最大，云主机这个典型的 IaaS 层产品用户可以直接控制从操作系统往上的层面，只把底层物理机硬件对用户屏蔽，最终使用者主要是 IT 管理员和运维人员。</description>
    </item>
    <item>
      <title>什么是用户模型</title>
      <link>https://siri.ink/blog/user_model/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/user_model/</guid>
      <description>俞军老师在他的新书《俞军产品方法论》里提出：”掌握一个领域的用户模型是产品经理的及格线“。但是，并没有在书中给出具体的落地方法。&#xA;本文就尝试来理解一下书中提到的用户模型，以及如何在产品工作中应用用户模型。&#xA;01 用户不是“人”，而是需求的集合 一般我们理解的用户是“自然人”，即：我们从出生起，就算作是一个自然人，产品也是以自然人的标准来统计用户。&#xA;但是产品经理要以需求的视角来看待用户，不同的产品会满足用户不同场景下的需求，只有一个产品完全满足了用户在一个场景下的需求，才能说是这个产品的用户。&#xA;如果一个用户有100次出行的需求，但是其中有50次使用了滴滴专车，剩下50次使用了神州专车，那么只能说滴滴获得了半个用户。&#xA;一个 App 也可能会满足自然人在不同场景下的不同需求，这种情况，一个自然人可以看作这个 App 的多个用户。&#xA;比如微信的注册数有11亿，一般我们认为它的用户数有11亿。但是按照需求满足的角度来看，微信的用户不止11亿。&#xA;其中11亿用户，使用了微信的通信功能，3亿用户使用了微信的支付功能，5亿用户使用了公众号功能。&#xA;那么从需求的角度来看，微信的用户不止是11亿，而是远超11亿。&#xA;所以，在进行用户分析时，不能笼统的归为一类，而要按照用户使用产品的场景，进行归类。&#xA;在进行用户归类后，才能根据场景进行进一步的规划。&#xA;除了从需求角度来看待用户，产品经理还要掌握用户的特点，一般用户具有5个方面的特性。&#xA;在聊用户的特性之前，先来看一个例子：&#xA;你和朋友在逛书店的时候喜欢上一本介绍产品经理工作的书，你的朋友因为不喜欢使用电商，并且不那么在乎书的价格，直接当场就买下了，但是你因为书店的定价太贵，就打开拼多多App，发现打了5折的同样的书。&#xA;在你下单后发现要5天的时间才能到达，可是你又想尽快读到这本书，于是就取消订单，打开京东App，因为再赖得对比，也出于对京东的信任，最终选择了京东自营的书店，当天晚上就收到了书。&#xA;结果你在收到书后，发现书的印刷质量并没有书店的好，这也让你觉得下次再买书一定要直接在书店购买。&#xA;从这个例子我们可以看出：&#xA;1、你和你的朋友因为财力和认知的不同，选择在不同的渠道购书，这是因为不同的用户的偏好、认知和所拥有的资源都不一样，这叫做用户的异质性。&#xA;2、你最终选择京东而不是拼多多，是因为你想尽快收到书，如果对送达的及时性没有那么高的要求，可能又是其他的选择。你的行为受到了当时情景的影响，这叫做用户的情景性。&#xA;3、在收到书后，你发现书的印刷质量并没有书店的好，下次遇到同样的场景，更有可能选择书店，这说明用户的行为很容易受到体验和外界信息的影响，这叫做用户的可塑性。&#xA;4、你不选择在书店购书，而是要在拼多多和京东上挑选更低的价格，总是追求个人总效用的最大化，这叫做用户的自利性。&#xA;5、你选择了京东自营，而不是继续再对京东上的商店进行对比，是因为你相信品牌，可是最后却妨碍你买到了质量最好的书，所以用户的判断也是会经常出错的，也有可能被骗，这叫做用户的有限理性。&#xA;总结来看，用户一般具有5个特性：异质性、情景性、可塑性、自利性、有限理性。&#xA;这5个特点，有利于增进我们对用户的了解，其中最重要的就是自利性，也可以用来辅助判断产品的用户价值，下文也会进行详细阐述。&#xA;02 用户价值就是用户的主观效用 在上面的例子中讲到：用户的自利性是追求个人总效用最大化，这里引入了“效用”的概念。&#xA;所谓效用，就是欲望的满足程度。&#xA;以买书为例，书主要的效用是为了学习别人的经验，提高自己的产品技能，除此之外，还有一点是怕自己落后，满足自己的焦虑感。&#xA;这里所说的效用，就是产品的用户价值，我们可以认为两者是等价的。&#xA;但是效用，或者说用户价值，有两个特点：&#xA;一是效用具有很大的主观性，比如在使用滴滴打车时，如果你并不着急，就会等待司机接单，如果你此时有急事，很可能会增加服务费来提高的你的接单率。&#xA;但是，即使在不紧急的场景，也有用户觉得：与很少的服务费相比，自己的时间更宝贵，更有可能增加服务费。&#xA;所以，不同的场景下，使用相同的产品，或者相同的场景下，不同的用户使用相同的产品，都是可能具有不同的效用的。&#xA;二是效用具有递减效应，如果一个人在橘子和苹果之间，更喜欢吃橘子，那么他吃1个橘子的效用，也就是用户价值，比吃1个苹果的效用大的。&#xA;但是当他连续吃了10个橘子，由于效用递减效应，第11个橘子的效用，就远不如第1个橘子，甚至比不上1个苹果的效用大。&#xA;如果他连续吃了100个橘子，都快吃吐了，橘子所展现的就直接是负效用了。&#xA;所以在衡量产品的效用/用户价值时，也要考虑到效用的递减效应，同样的功能如果用户已经习以为常，甚至有其他代替品时，用户价值是会不断降低的。&#xA;那么，作为产品经理如何尽可能的提升用户效用，也就是用户价值呢？&#xA;此时，我们就要引入俞军老师曾经提出的用户价值衡量公式：&#xA;用户价值 = 新体验-旧体验-用户成本&#xA;这里的新体验，就是指新产品或者新功能为用户提供的效用。&#xA;产品经理应该追求新体验的最大化，只有新体验远大于旧体验提供的用户价值，并且能够覆盖住用户迁移的成本，才能得到用户的认可，迁移到新的平台上去。&#xA;但是这个公式也有缺点，就是只能“定性”的衡量产品的用户价值，并不能据此建立用户模型。&#xA;03 建立用户模型，就是收集用户在不同场景下使用产品的反应 上文说的用户价值衡量公式，并不能用来建立可操作的用户模型。想要建立一个可操作的用户模型，必须要回到用户模型的本质上。&#xA;用户模型是指用户的偏好和行为反应模型。&#xA;翻译成人话就是：要对用户在具体场景下的行为进行建模，并且根据这个模型，能够基本预判产品迭代后的用户行为变化。&#xA;所以，用户模型要考虑用户特征、使用情景、产品体验，还要有 Good case （好案例） 和 Bad case （坏案例）的积累。&#xA;除此之外，还要能将功能迭代之后的用户体验变化记录下来，才算是一个完整的用户模型。&#xA;根据上面的总结，以及书中的内容，推导出下面这个“用户模型”公式：&#xA;公式的详细解释：&#xA;用户：用户的特征，可以包括职业、性别、地域等信息。&#xA;情景：用户在操作时，所处的场景。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何做移动网页设计</title>
      <link>https://siri.ink/blog/how_to_desigin_wap/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/how_to_desigin_wap/</guid>
      <description>首先，纠正一个常识性错误。我们常把移动网页设计叫做：Wap。其实，Wap 全称叫做无线应用协议，是一个使移动用户使用无线设备随时使用互联网的信息和服务的开放的规范。还有人把移动网页叫做 WebApp，其实我们大部分的网站都能叫做 WebApp，并不仅仅局限于移动网页，还包括 PC 网站。正确的名字应该是“移动网页”，这样比较能够准确地概括手机端的网页设计。&#xA;因为手机自身的一些特性，所以移动网页对比 Native App 和 PC 端网页，有一些固有的特点。概括起来主要有以下几点：&#xA;1、使用场景不同； 移动网页的访问大部分是通过搜索引擎和直接输入网址进入的，更多是为了浏览信息，以及满足及时性（比如汇率换算、异地天气、新闻阅读）的需求，所以留存较低。&#xA;2、可展示空间小； 除了移动设备本身屏幕较小以外，还因为浏览器大部分具有地址栏和导航栏，进一步占据了屏幕空间。&#xA;3、操作不便； 这个特性其实是由于可展示空间小引起的，因为展示空间较小。大部分浏览器将一些“新建标签页”、“前进”、“后退”的操作给隐藏了起来。用户需要更多步骤才能达成一些操作。H5火爆起来以后，这样的现象在微信中更为明显。&#xA;4、交互方式不同； 因为手机的性能问题，一些App上的特效并不能在移动网页上复现，即使能复现，特效也不会平滑，用户体验比较差。所以，这就决定了移动网页设计需要不同的交互方式，也有不同的关注点。&#xA;根据以上四个特点，我总结出了做移动网页需要注意的四个原则：&#xA;1、理清产品主流程； 因为使用场景的不同，用户在移动网页上做的事更为特定。这就需要在做产品设计的时候，理清产品的主流程，删减不必要的功能；让用户顺畅的完成目标。另外，我们要看到因为移动网页本身特点造成留存低，所以需要在明显位置设置 Native App 下载入口，将用户导入 App 中。&#xA;2、页面设计以简约为主； 因为用户目标比较明显，以及受屏幕大小限制。所以页面设计以简约为主，配合色彩，突出重点信息。&#xA;3、更加注重全局导航； WebApp 应用场景非常多样，最典型的就是在微信内置浏览器。在这样的情况下，导航的设计就特别重要。每个页面都要能到达 WebApp 上任意一个页面，步骤可以多点，但是一定要有路径。&#xA;4、减少特效，考虑页面加载速度。 采用“点击”这种最普通的交互方式，尽量减少不必要的效果及元素，突出主要信息的同时还可以加快页面加载速度。&#xA;以上，就是我对如何做移动网页设计的一些思考。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2014 年下半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2014/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2014/</guid>
      <description>2014 下半年已读书单：&#xA;小说类：&#xA;三体（三册） 1984 失踪的人（卡夫卡） 1Q84（村上春树） 技术类：&#xA;Python自动化运维 编写高质量代码（改善Python程序的91个建议） Android 设计指南 MacTalk人生元编程 Openstack 手册 产品类：&#xA;人人都是产品经理 结网 从零到一 简约至上 精益创业 写给大家看的设计书 参与感（小米口碑营销内部手册） 其他：&#xA;我有一事，生死与之（崔永元） 穷爸爸，富爸爸 性学报告（金赛） 如何高效学习 重病之王（癌症传） 各种记得的，不记得的书加起来也有三十多本了。正式工作以来，不仅不像自己原来想象的那样没有精力和时间去读书，反而读的书比在校期间数量更多，涉及的范围也更广。大概是因为视野大大提高，不再像学生时代，那时对未知事物的了解基本靠想象。&#xA;现在已经三月份了，所以这些书应该算是过去八九个月的总和。产品类和技术类的书籍大大增多，因为一方面自己当前的工作就是在做技术，另外自己想要转战产品经理，没有实践的状况下只能靠书来弥补，所以很是看了不少产品相关的书籍。当然，付出也有回报，自己也成功地在一家创业公司找到了产品经理的职位。技术方面也能够感觉到自己一点一滴的进步，从原来对 Python 一无所知到自己用 Django 写个人博客，再到现在已经能够自己搭建一个简易的 Tornado 后台框架，实属不易，其中走了不少弯路。&#xA;因为要学的东西实在太多，自己也开始有意或者无意地进行方法论方面的学习。比如说《如何高效学习》以及知乎达人“采铜”的自选集，是快速有效学习方面的技巧，《从零到一》、YC startup class以及《精益创业》都是创业方面的方法论。不过只有方法论还不够，要能够在自己的头脑中能够对一个知识体系迅速建模，不断完善学习路径，并且提高自己将模型迁移到其他知识学习的能力。&#xA;自己在十月份的时候做了个“入职四个月总结”，现在回头对照，个人技术、理财以及视野方面都达到了当时的期望。2015 已然过了四分之一，我也在此做下不合时宜的“2015 个人展望”吧。&#xA;既然入职了产品经理，能证明自己能力的就是拿出一款合格的产品。第一款不管惊艳与否，平凡与否，最重要的是对得起自己。 技术方面：搬家之后准备入手一台 MacBook Pro，学习下 Swift。 督促自己多写东西，要有一个可以量化的指标。虽然有人说过 “Stop Reading, Start Creating&amp;quot;，但自己功力还远远不够，要一边阅读，一边创作。代码，文字，还有其他什么有趣的东西。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>2014 年上半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2014/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2014/</guid>
      <description>一、少有人走的路&#xA;二、论写作&#xA;三、Google 想要什么人&#xA;四、人性的枷锁&#xA;五、猜火车&#xA;六、肖申克的救赎&#xA;七、我这个普通人&#xA;八、邓小平时代&#xA;九、刀锋&#xA;十、情人&#xA;十一、在难搞的日子笑出声来&#xA;十二、舞！舞！舞！&#xA;读过的书不止这么多本，但是有的是因为各种各样的原因读到一半就给放弃，比如说寻羊冒险记，因为是在学校图书馆借的书，读到一半，离校的时候只能归还;比如说张恨水的啼笑姻缘，民国时代的书，白话文和文言夹杂，语言又比较拉杂，读过春上的再读他的完全不能读下去。&#xA;书单上的书，一半是小说，两本是和工作有关，一本传记，两本随笔，还有一本是有关小说写作的书。&#xA;进公司以来，自己也去 CSDN 上开了一个技术博客，因为要学的东西太多，在公司要做的事情也越多，只能一点一滴去做，慢慢记录下来。这样，走了很久以后回头看才知道自己究竟走了多远，饶了多大的弯。&#xA;从小到大，总是不喜欢拍照，即使拍也是拍自然、拍美景，以前的自己觉得人真的都是一个样，人没什么好拍的。开始使用网盘以后，把自己的照片分门别类上传，发现，浏览那些照片的时候，那些再美的景色，总是一闪而过。而那些珍贵的照片总是那些在自己的岁月出现过的那些人。龙岗的树林，后湖的冰上，贺兰山的日出，后湖的树林，六盘山的水，塔尔寺的白塔，青海湖的雨，所有这些我怀念的照片，全是因为照片中的人，照片的岁月。&#xA;这些景色年复一年，很少变化，我们自己却变了很多，变到自己都不认识自己这个灵魂是属于哪个肉体的。&#xA;人们怀念过去，大部分都是因为现在太糟。大概是现在的生活不尽如意，但是生活中，有的事我们可以做些什么，有的事却无能为力，我们尽最大的努力做好每一件事，无能为力的事留给时间去解决，现在的我只能这样安慰当下无奈的自己。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2013 年下半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2013/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2013/</guid>
      <description>一、自慢&#xA;二、自慢二&#xA;三、自控力&#xA;四、趁年轻，做好准备&#xA;五、自制力&#xA;六、把你的英语用起来&#xA;七、看见&#xA;八、活法&#xA;九、三十岁之前的每一天&#xA;十、结网&#xA;王小波全集&#xA;十一、黄金时代&#xA;黄金时代&#xA;三十而立&#xA;似水流年&#xA;革命时期的爱情&#xA;我的阴阳两界&#xA;十二、白银时代&#xA;十三、沉默的大多数&#xA;共十三本书，因为入手了一部 Kindle,而大部分的书都是上班以及下班乘坐地铁时所读，所以都是电子书。&#xA;一方面因为经济原因，还有是因为 Kindle 电子书商店本来书目就不齐全，所以大部分书均为盗版的电子书，这一点很惭愧。大概是因为还是实体书看起来比较快，所以算下来还没有上半年看的书多，并且大部分都是因为要工作而故意挑的实用书，所以，份量比起来更不如上半年，毕竟上半年还有莎士比亚全集这样的大部头。&#xA;2014 上半年的校招三月份就开始了，所以自已有必要多看些专业书来充实一下自己的专业知识，可能回到学校以前几乎会没有时间去看完自己正在读的王小波全集，只能等到拿到 offer 以后。至于明年上半年的书目自己已经安排了个大概，也就是把正在读的《王小波全集》给结束了，还有就是剩下的三本《莎士比亚全集》，剩下的时间就是零零碎碎的去读一些有关与招聘以及工作的书吧。&#xA;所有这十三本读过的书中，最喜欢的就是王小波的《黄金时代》，王小波在他的访谈中说过，所有他写过的文字，最喜欢、以及花费最多精力、倾注最多心血的就是《黄金时代》，这也是他公开出版的处女作吧，所以，读来原汁原味，如果一定要来试着解构或者分析这一下这本书的话（当然就像有人说的，我也认为任何一件艺术品，包括一幅画，一部电影，一首音乐，一本好书，都是一种完整的存在，任何试图的解构以及所谓的分析它所表达的意思，都是徒劳、自取其辱。），我会说：这是一本在压抑的环境中写下的一本压抑的小说，王小波独特的千回百转式的文体，还有直言不讳的性描写，都试图在说明，这个荒诞的社会，我们在其中荒诞的生活了几十年，到头来我们变得和其一样荒诞，当然不变得荒诞的方法也是有的，那就是嘲笑所有的荒诞，让自己变成那些荒诞人眼中的荒诞。我承认这话有些绕口，这是长时间读王小波作品的必然结果，我也开始贫嘴了。&#xA;在网上搜了搜，想想这么有趣的文字一定也会拍成电影吧，但是除了搜出几个毫不相干的视频外，竟没有和王小波半点关联的电影。想想中国现在的电影界，这么好的剧本放在那里让你去拍你都没有勇气，没有的无非还是正视历史的勇气吧。&#xA;现在每读一本书都有一种相见恨晚的感觉，大概还是自己书读的比较少，即使相对于坐我旁边工位的那位广告界大神小马宋的 50 本的读书量还是显得很寒碜，所以，抛弃以前那种做事需要天赋的想法吧，还是借用那句知乎上盛传的“以大多数人努力程度之底，根本论不到拼天赋”来自勉吧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2013 年上半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2013/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2013/</guid>
      <description>一、《莎士比亚全集》（第一卷）&#xA;暴风雨&#xA;维洛那二绅士&#xA;温莎的风流娘儿们&#xA;一报还一报&#xA;错误的喜剧&#xA;无事生非&#xA;爱的徒劳&#xA;仲夏夜之梦&#xA;二、《莎士比亚全集》（第二卷）&#xA;威尼斯商人&#xA;皆大欢喜&#xA;驯悍记&#xA;终成眷属&#xA;第十二夜&#xA;冬天的故事&#xA;约翰王&#xA;三、《如何写影评》&#xA;四、《魔山》&#xA;五、《挪威的森林》&#xA;六、《伤花》&#xA;七、《天才在左，疯子在右》&#xA;八、《如何阅读一本书》&#xA;九、《连城诀》&#xA;十、《爱与性的实验报告》&#xA;十一、《海边的卡夫卡》&#xA;十二、《海明威作品系列：老人与海》&#xA;十三、《毛泽东传》&#xA;十四、《十年一觉电影梦：李安传》&#xA;十五、《高效能人士的七个习惯》</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
