<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>首页 on Sirius 的博客</title>
    <link>https://rollingsirius.github.io/</link>
    <description>Recent content in 首页 on Sirius 的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>cn</language>
    <copyright>John Doe (CC BY 4.0)</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rollingsirius.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>俞军：一流的产品经理，心中都有份蓝图</title>
      <link>https://rollingsirius.github.io/blog/methodology_of_product_design/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rollingsirius.github.io/blog/methodology_of_product_design/</guid>
      <description>在产品圈，很少有人不知道俞军老师，他是百度的第一任产品经理，也是著名的「产品军规12条」的提出者。
加入滴滴之后，任产品高级副总裁，2019年离开滴滴时出了一本书，系统讲了他对产品的理解和实践，也就是今天我们要聊的《俞军产品方法论》。
01 没有产品蓝图，就有如盲人摸象 在和其他产品经理沟通时发现：因为产品工作本身很复杂，涉及的业务也比较多，即使优秀的产品经理也只能对一两个领域比较熟悉，更不用说抽象成普适的产品体系。
所以，市场上关于这类的书籍少之又少。
产品经理们一直以来也都缺少了这样一份职业蓝图：该学什么，不该学什么；哪些是重点，哪些又是细枝末节，市场上缺乏这样的指南，也很少有人讲的透彻。
没有蓝图，就有如盲人摸象
《俞军产品方法论》就是这样一份蓝图。
如果把「产品」比做一颗果实，按照《俞军产品方法论》，产品体系可以对应到以下树的结构：
根：「企业」「产品」「用户」三者的本质和关系
干：「用户模型」和「交易模型」
枝：「设计工具」和「数据工具」
除此之外，「心理学」和「经济学」就是这颗树的养分，心理学有助于理解微观个体行为，经济学有助于理解宏观的群体行为和结果。
梁宁在得到上，有一门产品经理入门课，其中讲到：构建知识体系需要从“点、线、面、体”进行着手，而不能只见树木，不见森林。
《俞军产品方法论》也是一个完整的体系，学会了“根、干、枝、养分”，才能算是掌握了产品方法论。
接下来，本文就从「根」、「干」、「枝」以及「养分」四个方面，详细介绍如何构建一个完整的产品体系。
02 构建一个产品体系，需要从本质着手 在交易中，需要「用户」「产品」「企业」三方的参与。了解三者的本质和关系，有助于平衡好各方利益，是产品体系的底层公理，犹如「树根」。
用户本质是：需求的集合
一般我们认为只要一个用户，注册了某个应用，就可以认定是这个应用的一个用户，比如微信的注册数有10亿，我们认为它的用户数有10亿。
但是按照需求满足的角度来看，微信的用户不止10亿。
因为一个产品，可能会满足一个自然人不同场景下的不同需求，所以，该自然人可以看作这个产品的多个用户。
比如：10亿用户，使用了微信的通信功能，3亿用户，使用了微信的支付功能，有5亿用户，使用了公众号功能。
那么从需求的角度来看，微信的用户不止是10亿，而是远超10亿。
所以，在进行用户分析时，不能笼统的归为一类，而要按照用户使用产品的场景，进行归类。
在进行用户归类后，才能根据场景进行进一步的规划。
企业本质是：发现市场获利机会
著名的管理学大师德鲁克说过：
企业存在的唯一目的就是创造顾客
而创造顾客的手段，就是通过发现市场获利机会。
“信息不对称”是企业获利的常用方法：“你不知道，而我知道”，就可以利用信息差来赚钱。
除了信息差，还可以通过提升效率来获利。如果一个企业在特定领域，效率远高于其他企业， 成本也会远低于其他企业，这样也能在市场上获利。
1、利用信息不对称获利
各种中介企业，或者类似中介的企业，其实就是在利用信息不对称赚钱。
比如滴滴出行，它利用最近的车辆信息，来赚乘客的钱，反过来，又利用出行的乘客信息，来赚取司机的钱。
瓜子二手车也是利用信息不对称获利的案例，它利用闲置二手车的信息，来赚买家的钱，反过来，又利用潜在买车用户，来赚卖家的钱。
总之，存在信息不对称的领域，都可能存在套利空间。
2、提高企业效率获利
格兰仕是一家中国本土企业，它从制作“鸡毛掸子”起家，后来将国外生产线引进国内，进入微波炉行业，然后一直采用低成本扩张战略。
通过低成本，格兰仕将产品的售价降低40%，产品销量也随之增长了225%。因为微波炉行业的规模效应，格兰仕的成本进一步降低，市场规模也进一步扩大。
格兰仕微波炉一直采用低成本战略，结果是一大批规模小、产品无明显差异的企业退出了微波炉市场，微波炉生产厂家由200余个减少为20个。而格兰仕的市场占有率一路攀升，一度曾达到了76%，成为中国少数几个拥有行业控制能力的企业之一。
从格兰仕的案例看出：企业可以通过降低自己的生产和经营成本，以低于竞争对手的产品价格获得市场占有率，并获得巨额利润。
所以在特定领域做的比竞争对手效率高，也是赚钱的一种方法。
现在企业服务领域大火，也是因为互联网人口红利已经消耗殆尽，企业需要各种内部系统提高效率，以更低的成本提供服务，获取更多用户。
产品本质是：价值交换的媒介
用户和企业之间交换的是价值，产品只是传递价值的媒介。
本质上，我们交换的不是产品本身，而是产品背后传递的价值。
微信传递的是随时随地能和别人通信的价值；
滴滴传递的是随时随地能获得快捷出行的价值；
头条传递的是随时随地能获得资讯的价值。
因此，「用户」「企业」「产品」三者之间的关系，可以用下图表示：
而产品经理承担的就是：在用户和企业之间找到联系，为企业创造利润，为用户创造价值。
03 低阶产品掌握「用户模型」，高阶产品掌握「交易模型」 什么样的产品，才能称之为一个“好产品”呢？
对用户有用的。
为企业赚钱的。
其实这两者结合起来就是好产品的定义：对用户有用，并能长期赚钱的产品，就是好产品。
想要做到对用户有用，需要掌握用户模型；想要持续赚钱，需要设计一个好的交易模型。
这两个模型撑起了产品的框架，是产品方法论中的「树干」。
用户模型：用户行为及其原理
用户模型其实就是用户的偏好和行为反应模型，可以概括为以下公式：
情景 + 用户 ——产品——&amp;gt; 用户体验</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
