<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>书单 on Sirius 的博客</title>
    <link>https://siri.ink/tags/%E4%B9%A6%E5%8D%95/</link>
    <description>Recent content in 书单 on Sirius 的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>cn</language>
    <copyright>Sirius (CC BY 4.0)</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Mar 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://siri.ink/tags/%E4%B9%A6%E5%8D%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2014 年下半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2014/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2014/</guid>
      <description>2014 下半年已读书单：&#xA;小说类：&#xA;三体（三册） 1984 失踪的人（卡夫卡） 1Q84（村上春树） 技术类：&#xA;Python自动化运维 编写高质量代码（改善Python程序的91个建议） Android 设计指南 MacTalk人生元编程 Openstack 手册 产品类：&#xA;人人都是产品经理 结网 从零到一 简约至上 精益创业 写给大家看的设计书 参与感（小米口碑营销内部手册） 其他：&#xA;我有一事，生死与之（崔永元） 穷爸爸，富爸爸 性学报告（金赛） 如何高效学习 重病之王（癌症传） 各种记得的，不记得的书加起来也有三十多本了。正式工作以来，不仅不像自己原来想象的那样没有精力和时间去读书，反而读的书比在校期间数量更多，涉及的范围也更广。大概是因为视野大大提高，不再像学生时代，那时对未知事物的了解基本靠想象。&#xA;现在已经三月份了，所以这些书应该算是过去八九个月的总和。产品类和技术类的书籍大大增多，因为一方面自己当前的工作就是在做技术，另外自己想要转战产品经理，没有实践的状况下只能靠书来弥补，所以很是看了不少产品相关的书籍。当然，付出也有回报，自己也成功地在一家创业公司找到了产品经理的职位。技术方面也能够感觉到自己一点一滴的进步，从原来对 Python 一无所知到自己用 Django 写个人博客，再到现在已经能够自己搭建一个简易的 Tornado 后台框架，实属不易，其中走了不少弯路。&#xA;因为要学的东西实在太多，自己也开始有意或者无意地进行方法论方面的学习。比如说《如何高效学习》以及知乎达人“采铜”的自选集，是快速有效学习方面的技巧，《从零到一》、YC startup class以及《精益创业》都是创业方面的方法论。不过只有方法论还不够，要能够在自己的头脑中能够对一个知识体系迅速建模，不断完善学习路径，并且提高自己将模型迁移到其他知识学习的能力。&#xA;自己在十月份的时候做了个“入职四个月总结”，现在回头对照，个人技术、理财以及视野方面都达到了当时的期望。2015 已然过了四分之一，我也在此做下不合时宜的“2015 个人展望”吧。&#xA;既然入职了产品经理，能证明自己能力的就是拿出一款合格的产品。第一款不管惊艳与否，平凡与否，最重要的是对得起自己。 技术方面：搬家之后准备入手一台 MacBook Pro，学习下 Swift。 督促自己多写东西，要有一个可以量化的指标。虽然有人说过 “Stop Reading, Start Creating&amp;quot;，但自己功力还远远不够，要一边阅读，一边创作。代码，文字，还有其他什么有趣的东西。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>2014 年上半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2014/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2014/</guid>
      <description>一、少有人走的路&#xA;二、论写作&#xA;三、Google 想要什么人&#xA;四、人性的枷锁&#xA;五、猜火车&#xA;六、肖申克的救赎&#xA;七、我这个普通人&#xA;八、邓小平时代&#xA;九、刀锋&#xA;十、情人&#xA;十一、在难搞的日子笑出声来&#xA;十二、舞！舞！舞！&#xA;读过的书不止这么多本，但是有的是因为各种各样的原因读到一半就给放弃，比如说寻羊冒险记，因为是在学校图书馆借的书，读到一半，离校的时候只能归还;比如说张恨水的啼笑姻缘，民国时代的书，白话文和文言夹杂，语言又比较拉杂，读过春上的再读他的完全不能读下去。&#xA;书单上的书，一半是小说，两本是和工作有关，一本传记，两本随笔，还有一本是有关小说写作的书。&#xA;进公司以来，自己也去 CSDN 上开了一个技术博客，因为要学的东西太多，在公司要做的事情也越多，只能一点一滴去做，慢慢记录下来。这样，走了很久以后回头看才知道自己究竟走了多远，饶了多大的弯。&#xA;从小到大，总是不喜欢拍照，即使拍也是拍自然、拍美景，以前的自己觉得人真的都是一个样，人没什么好拍的。开始使用网盘以后，把自己的照片分门别类上传，发现，浏览那些照片的时候，那些再美的景色，总是一闪而过。而那些珍贵的照片总是那些在自己的岁月出现过的那些人。龙岗的树林，后湖的冰上，贺兰山的日出，后湖的树林，六盘山的水，塔尔寺的白塔，青海湖的雨，所有这些我怀念的照片，全是因为照片中的人，照片的岁月。&#xA;这些景色年复一年，很少变化，我们自己却变了很多，变到自己都不认识自己这个灵魂是属于哪个肉体的。&#xA;人们怀念过去，大部分都是因为现在太糟。大概是现在的生活不尽如意，但是生活中，有的事我们可以做些什么，有的事却无能为力，我们尽最大的努力做好每一件事，无能为力的事留给时间去解决，现在的我只能这样安慰当下无奈的自己。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2013 年下半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2013/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_second_half_of_2013/</guid>
      <description>一、自慢&#xA;二、自慢二&#xA;三、自控力&#xA;四、趁年轻，做好准备&#xA;五、自制力&#xA;六、把你的英语用起来&#xA;七、看见&#xA;八、活法&#xA;九、三十岁之前的每一天&#xA;十、结网&#xA;王小波全集&#xA;十一、黄金时代&#xA;黄金时代&#xA;三十而立&#xA;似水流年&#xA;革命时期的爱情&#xA;我的阴阳两界&#xA;十二、白银时代&#xA;十三、沉默的大多数&#xA;共十三本书，因为入手了一部 Kindle,而大部分的书都是上班以及下班乘坐地铁时所读，所以都是电子书。&#xA;一方面因为经济原因，还有是因为 Kindle 电子书商店本来书目就不齐全，所以大部分书均为盗版的电子书，这一点很惭愧。大概是因为还是实体书看起来比较快，所以算下来还没有上半年看的书多，并且大部分都是因为要工作而故意挑的实用书，所以，份量比起来更不如上半年，毕竟上半年还有莎士比亚全集这样的大部头。&#xA;2014 上半年的校招三月份就开始了，所以自已有必要多看些专业书来充实一下自己的专业知识，可能回到学校以前几乎会没有时间去看完自己正在读的王小波全集，只能等到拿到 offer 以后。至于明年上半年的书目自己已经安排了个大概，也就是把正在读的《王小波全集》给结束了，还有就是剩下的三本《莎士比亚全集》，剩下的时间就是零零碎碎的去读一些有关与招聘以及工作的书吧。&#xA;所有这十三本读过的书中，最喜欢的就是王小波的《黄金时代》，王小波在他的访谈中说过，所有他写过的文字，最喜欢、以及花费最多精力、倾注最多心血的就是《黄金时代》，这也是他公开出版的处女作吧，所以，读来原汁原味，如果一定要来试着解构或者分析这一下这本书的话（当然就像有人说的，我也认为任何一件艺术品，包括一幅画，一部电影，一首音乐，一本好书，都是一种完整的存在，任何试图的解构以及所谓的分析它所表达的意思，都是徒劳、自取其辱。），我会说：这是一本在压抑的环境中写下的一本压抑的小说，王小波独特的千回百转式的文体，还有直言不讳的性描写，都试图在说明，这个荒诞的社会，我们在其中荒诞的生活了几十年，到头来我们变得和其一样荒诞，当然不变得荒诞的方法也是有的，那就是嘲笑所有的荒诞，让自己变成那些荒诞人眼中的荒诞。我承认这话有些绕口，这是长时间读王小波作品的必然结果，我也开始贫嘴了。&#xA;在网上搜了搜，想想这么有趣的文字一定也会拍成电影吧，但是除了搜出几个毫不相干的视频外，竟没有和王小波半点关联的电影。想想中国现在的电影界，这么好的剧本放在那里让你去拍你都没有勇气，没有的无非还是正视历史的勇气吧。&#xA;现在每读一本书都有一种相见恨晚的感觉，大概还是自己书读的比较少，即使相对于坐我旁边工位的那位广告界大神小马宋的 50 本的读书量还是显得很寒碜，所以，抛弃以前那种做事需要天赋的想法吧，还是借用那句知乎上盛传的“以大多数人努力程度之底，根本论不到拼天赋”来自勉吧。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2013 年上半年书单</title>
      <link>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2013/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/books_for_the_first_half_of_2013/</guid>
      <description>一、《莎士比亚全集》（第一卷）&#xA;暴风雨&#xA;维洛那二绅士&#xA;温莎的风流娘儿们&#xA;一报还一报&#xA;错误的喜剧&#xA;无事生非&#xA;爱的徒劳&#xA;仲夏夜之梦&#xA;二、《莎士比亚全集》（第二卷）&#xA;威尼斯商人&#xA;皆大欢喜&#xA;驯悍记&#xA;终成眷属&#xA;第十二夜&#xA;冬天的故事&#xA;约翰王&#xA;三、《如何写影评》&#xA;四、《魔山》&#xA;五、《挪威的森林》&#xA;六、《伤花》&#xA;七、《天才在左，疯子在右》&#xA;八、《如何阅读一本书》&#xA;九、《连城诀》&#xA;十、《爱与性的实验报告》&#xA;十一、《海边的卡夫卡》&#xA;十二、《海明威作品系列：老人与海》&#xA;十三、《毛泽东传》&#xA;十四、《十年一觉电影梦：李安传》&#xA;十五、《高效能人士的七个习惯》</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
