<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>书评 on Sirius 的博客</title>
    <link>https://siri.ink/tags/%E4%B9%A6%E8%AF%84/</link>
    <description>Recent content in 书评 on Sirius 的博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>cn</language>
    <copyright>Sirius (CC BY 4.0)</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://siri.ink/tags/%E4%B9%A6%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何更好的理解他人</title>
      <link>https://siri.ink/blog/how_to_understand_others/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/how_to_understand_others/</guid>
      <description>1994年，纽约时报刊登了这样一个故事：&#xA;一个刚结束一段恋情的女孩，将前男友送她的情书、贺卡等全装到一个袋子里，扔到了楼下的垃圾桶。可是，第二天她的前男友就打电话过来，质问她为什么要将这些东西丢掉。&#xA;让她吃惊的不是前男友知道这件事，而是这件事原来是一个露宿街头的流浪汉告诉她前男友。&#xA;原来这个流浪汉在垃圾箱里找到了这些信，他非常好奇这对情侣为什么会分手，于是他在信中找到了女孩前男友的电话，花光了身上仅有的一枚硬币，打电话给他前男友说了这件事。&#xA;一个流浪汉因为好奇，想了解别人分手的原因，花光了自己的仅有的一枚硬币。&#xA;对于人类来说，尝试理解他人是一项基本需求，也可以帮助我们更好的融入社会。&#xA;本文结合著名心理学家埃略特·阿伦森的《社会心理学》，聊一聊我们如何更好的理解他人。&#xA;判断一个人，只需要100毫秒 心理学研究表明：我们对一个人的最初印象形成的速度非常快，仅仅凭借外貌，在100毫秒之内，就可以在心里完成对别人的评价。&#xA;而形成一个人最初印象的关键在于表情，根据表情，我们可以得出对一个人的初始评价。&#xA;一般人类有六种基本情绪，包括愤怒、快乐、惊讶、恐惧、厌恶、悲伤。这六种基本情绪又可以进行组合，衍生出更多的情绪表达方式。&#xA;除了人的表情，我们还会通过眼神、手势、语调、语速等来对别人进行判断。&#xA;这些都称之为“非语言行为”。&#xA;不要小看“非语言行为”的力量，大多数对别人的判断都是基于非语言行为得出的。&#xA;不信的话，你可以试着用6种不同的情绪讲出这句话：我不认识她。&#xA;可以用手机录音下来，回放给自己听，也可以找个朋友看看能否听出你不同的情绪。你会发现，你自己或者你的朋友，大部分都是能分辨出哪些是愤怒，哪些是快乐。&#xA;生活中，我们常常对别人说：“你不会好好说话吗？”大部分都是基于别人说话的语调，判断别人此时处于愤怒或者厌恶的情绪中，这也是“非语言行为”的一种。&#xA;想想你的男朋友或女朋友，有多少次因为你漫不经心的一句话，而质问你：“你什么态度，不会好好说话吗？”&#xA;其实，他们都是在潜意识中判断出你说话的情绪是有问题的，这也是人类的本能之一。&#xA;不过即使是相同的情绪或者语言，如果所处的情景不同，我们也可能作出不同的判断。&#xA;接下来聊一聊，人类进行判断时，所需要的内在步骤。&#xA;什么是“内部归因“和”外部归因“？ 判断其实分为两步走 在每个人的脑子里，都有一个“固定公式”：&#xA;一个人乐观开朗，那么他就慷慨大方，乐于助人；&#xA;一个人热情努力，那么他就能力出众，自制力强；&#xA;推而广之到我们的生活中：&#xA;一个人经常加班到深夜，就认为他工作负责；&#xA;一个人老是上班迟到，就认为他缺乏责任心。&#xA;这些都是我们脑海中的“固定公式”，认为一个人的表现，就决定了他的内在。&#xA;这也是在判断的第一步中，每个人经常会犯的错误，即：把一个人的外在表现，归因为这个人的内在性格或者态度。&#xA;这种将行为发生的原因，判断为与当事者自身的人格、态度或者个性有关的方式，我们统称为“内部归因”。&#xA;我们在生活中，经常应用“内部归因”。&#xA;比如一个学生，期末考试不及格，我们会认为他学习不努力，或者比较贪玩。一个员工，没有按时完成工作内容，我们会认为他能力比较差，或者没有责任心。&#xA;“内部归因”是人人生下来都会的判断方式，这种判断方式在我们脑海里有“固定公式”，所以，我们判断起来毫不费力，大脑经常迫使我们按照“固定公式”去想问题。&#xA;想要摆脱“固定公式”，我们更应该学会“外部归因”。&#xA;一个员工没有按时完成项目，是不是因为项目有更高级别管理者在阻碍，又或者员工的家里发生了重大变故，导致他无法集中精力在工作上，这些都有可能导致他没有按时完成工作。&#xA;这种判断时考虑情景因素的影响，称之为“外部归因”。&#xA;生活中，我们更多的使用了“内部归因”，而不是“外部归因”。&#xA;上面的例子，如果我们只考虑内部因素，对这名员工的评价就非常负面。考虑进外部因素，评价就是正面或者中性的了，差异还是蛮大的。&#xA;想一想：有多少次在路上遇到乞丐时，我们都会下意识的判断这个人很懒才会沦落到当乞丐，而没有去想他个人是遭遇了什么不幸才不得不行乞。&#xA;这就是我们思考的模式，总是习惯性的将问题归因到个人，而忽略了外部因素的影响。&#xA;“眼见并不一定为实”，如何才能进行正确的理解他人？ 为什么我们会犯那么多错误？&#xA;最主要的原因是我们习惯性的觉得：眼见一定为实。&#xA;我们一般通过视觉和听觉来获取信息，观察到的就是当下发生的行为，但是却看不到事情发生的前因后果。&#xA;套用编程中的术语就是：“缺少上下文”。&#xA;如果一个高中生在期末考试中成绩不及格。我们会下意识的认为这个学生学习不努力，但或许是其他原因造成的。&#xA;可能这个学生的家人一直生病，他需要把更多的时间花在照顾家人而不是学习上。也有可能他在考试当天的早上吃坏了肚子，导致考试发挥不好。&#xA;还有一个我们经常会看到的场景，在上下班的公交车上，站着一个白发苍苍的老人，而旁边就坐着一个并没有起身让座的年轻人。&#xA;看到这一幕，很多人都会在心里认定年轻人没有公德心，不懂得尊老爱幼。&#xA;如果这个年轻人非常害羞，内心想让座，可是又开不了口；又或者他在下班前刚被领导训斥了一顿，身心都非常疲惫。这样的情况，你还会觉得这个年轻人没有公德心吗？&#xA;所以，我们在理解一件事时，能获取的信息本身就不全面，无法得知事情的前因后果。再加上大脑会首先进入“内部归因”，经过刻意训练或者获取到更多信息之后，才可能进入“外部归因”，怪不得我们经常会出错了。&#xA;是不是我们就无法做出准确的理解呢？&#xA;其实，有一个可执行的步骤，帮助减少判断的错误：&#xA;我们要了解内部归因和外部归因的不同。&#xA;不要只使用内部归因，而要使用两种方式综合判断。&#xA;只把判断的结果作为假设，而不是最终结论。&#xA;尽可能多的收集信息，根据新信息来修正我们的判断。&#xA;上面的步骤，可以帮助我们减少错误的判断。即使下了结论，也尽量把这个结论作为一种假设，而不要给别人贴上“标签”。&#xA;一旦给别人贴上“标签”，就像带上了有色眼镜，很难再正确的理解他人了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>俞军：一流的产品经理，心中都有份蓝图</title>
      <link>https://siri.ink/blog/methodology_of_product_design/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://siri.ink/blog/methodology_of_product_design/</guid>
      <description>在产品圈，很少有人不知道俞军老师，他是百度的第一任产品经理，也是著名的「产品军规12条」的提出者。&#xA;俞军在加入滴滴之后，任产品高级副总裁，2019年离开滴滴时出了一本书，系统讲了他对产品的理解和实践，也就是今天想聊一聊的《俞军产品方法论》。&#xA;01 没有产品蓝图，就有如盲人摸象 在和其他产品经理沟通时发现：因为产品工作本身很复杂，涉及的业务也比较多，即使优秀的产品经理也只能对一两个领域比较熟悉，更不用说抽象成普适的产品体系。&#xA;所以，市场上关于这类的书籍少之又少。&#xA;产品经理们一直以来也都缺少了这样一份职业蓝图：该学什么，不该学什么；哪些是重点，哪些又是细枝末节，市场上缺乏这样的指南，也很少有人讲的透彻。&#xA;没有蓝图，就有如盲人摸象&#xA;《俞军产品方法论》就是尝试解决这个问题的一份蓝图。&#xA;如果把「产品」比做一颗果实，按照《俞军产品方法论》，产品体系可以对应到以下树的结构：&#xA;根：「企业」「产品」「用户」三者的本质和关系&#xA;干：「用户模型」和「交易模型」&#xA;枝：「设计工具」和「数据工具」&#xA;除此之外，「心理学」和「经济学」就是这颗树的养分，心理学有助于理解微观个体行为，经济学有助于理解宏观的群体行为和结果。&#xA;梁宁在得到上，有一门产品经理入门课，其中讲到：构建知识体系需要从“点、线、面、体”进行着手，而不能只见树木，不见森林。&#xA;《俞军产品方法论》也是一个完整的体系，学会了“根、干、枝、养分”，才能算是掌握了产品方法论。&#xA;接下来，本文就从「根」、「干」、「枝」以及「养分」四个方面，详细介绍如何构建一个完整的产品体系。&#xA;文中大部分内容为书中的观点，也有我为了完善产品方法论而增加的施力。&#xA;02 构建一个产品体系，需要从本质着手 在交易中，需要「用户」「产品」「企业」三方的参与。了解三者的本质和关系，有助于平衡好各方利益，是产品体系的底层公理，犹如「树根」。&#xA;用户本质是：需求的集合&#xA;一般我们认为只要一个用户，注册了某个应用，就可以认定是这个应用的一个用户，比如微信的注册数有10亿，我们认为它的用户数有10亿。&#xA;但是按照书中讲的需求满足的角度来看，微信的用户不止10亿。&#xA;因为一个产品，可能会满足一个自然人不同场景下的不同需求，所以，该自然人可以看作这个产品的多个用户。&#xA;比如：10亿用户，使用了微信的通信功能，3亿用户，使用了微信的支付功能，有5亿用户，使用了公众号功能。&#xA;那么从需求的角度来看，微信的用户不止是10亿，而是远超10亿。&#xA;所以，在进行用户分析时，不能笼统的归为一类，而要按照用户使用产品的场景，进行归类。&#xA;在进行用户归类后，才能根据场景进行进一步的规划。&#xA;企业本质是：发现市场获利机会&#xA;管理学大师德鲁克说过：&#xA;企业存在的唯一目的就是创造顾客&#xA;而创造顾客的手段，就是通过发现市场获利机会。&#xA;“信息不对称”是企业获利的常用方法：“你不知道，而我知道”，就可以利用信息差来赚钱。&#xA;除了信息差，还可以通过提升效率来获利。如果一个企业在特定领域，效率远高于其他企业，成本也会远低于其他企业，这样也能在市场上获利。&#xA;1、利用信息不对称获利&#xA;各种中介企业，或者类似中介的企业，其实就是在利用信息不对称赚钱。&#xA;比如滴滴出行，它利用最近的车辆信息，来赚乘客的钱，反过来，又利用出行的乘客信息，来赚取司机的钱。&#xA;瓜子二手车也是利用信息不对称获利的案例，它利用闲置二手车的信息，来赚买家的钱，反过来，又利用潜在买车用户，来赚卖家的钱。&#xA;总之，存在信息不对称的领域，都可能存在套利空间。&#xA;2、提高企业效率获利&#xA;格兰仕是一家中国本土企业，它从制作“鸡毛掸子”起家，后来将国外生产线引进国内，进入微波炉行业，然后一直采用低成本扩张战略。&#xA;通过低成本，格兰仕将产品的售价降低40%，产品销量也随之增长了225%。因为微波炉行业的规模效应，格兰仕的成本进一步降低，市场规模也进一步扩大。&#xA;格兰仕微波炉一直采用低成本战略，结果是一大批规模小、产品无明显差异的企业退出了微波炉市场，微波炉生产厂家由200余个减少为20个。而格兰仕的市场占有率一路攀升，一度曾达到了76%，成为中国少数几个拥有行业控制能力的企业之一。&#xA;从格兰仕的案例看出：企业可以通过降低自己的生产和经营成本，以低于竞争对手的产品价格获得市场占有率，并获得巨额利润。&#xA;所以在特定领域做的比竞争对手效率高，也是赚钱的一种方法。&#xA;现在企业服务领域大火，也是因为互联网人口红利已经消耗殆尽，企业需要各种内部系统提高效率，以更低的成本提供服务，获取更多用户。&#xA;产品本质是：价值交换的媒介&#xA;用户和企业之间交换的是价值，产品只是传递价值的媒介。&#xA;本质上，我们交换的不是产品本身，而是产品背后传递的价值。&#xA;微信传递的是随时随地能和别人通信的价值；&#xA;滴滴传递的是随时随地能获得快捷出行的价值；&#xA;头条传递的是随时随地能获得资讯的价值。&#xA;因此，「用户」「企业」「产品」三者之间的关系，可以用下图表示：&#xA;而产品经理承担的就是：在用户和企业之间找到联系，为企业创造利润，为用户创造价值。&#xA;03 低阶产品掌握「用户模型」，高阶产品掌握「交易模型」 什么样的产品，才能称之为一个“好产品”呢？&#xA;对用户有用的。&#xA;为企业赚钱的。&#xA;其实这两者结合起来就是好产品的定义：对用户有用，并能长期赚钱的产品，就是好产品。&#xA;想要做到对用户有用，需要掌握用户模型；想要持续赚钱，需要设计一个好的交易模型。&#xA;这两个模型撑起了产品的框架，是产品方法论中的「树干」。&#xA;用户模型：用户行为及其原理&#xA;用户模型其实就是用户的偏好和行为反应模型，可以概括为以下公式：&#xA;情景 + 用户 ——产品——&amp;gt; 用户体验</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
